
            ＝ TOPPERS/FI4カーネル ユーザズマニュアル ＝

             （Release 1.0対応，最終更新: 28-Jul-2003）

※ このユーザズマニュアルは，μITRON4.0仕様書（Ver. 4.02.00）の内容を
前提に記述してあります．μITRON4.0仕様書は，以下のURLからダウンロード
することができます．
        http://www.ertl.jp/ITRON/SPEC/mitron4-j.html

----------------------------------------------------------------------
 TOPPERS/FI4 Kernel
     Toyohashi Open Platform for Embedded Real-Time Systems/
     Fullset uITRON4.0

 Copyright (C) 2000-2003 by Embedded and Real-Time Systems Laboratory
                             Toyohashi Univ. of Technology, JAPAN
 Copyright (C) 2003- by Monami software, LP.

 上記著作権者は，以下の (1)〜(4) の条件か，Free Software Foundation 
 によって公表されている GNU General Public License の Version 2 に記
 述されている条件を満たす場合に限り，本ソフトウェア（本ソフトウェア
 を改変したものを含む．以下同じ）を使用・複製・改変・再配布（以下，
 利用と呼ぶ）することを無償で許諾する．
 (1) 本ソフトウェアをソースコードの形で利用する場合には，上記の著作
     権表示，この利用条件および下記の無保証規定が，そのままの形でソー
     スコード中に含まれていること．
 (2) 本ソフトウェアを，ライブラリ形式など，他のソフトウェア開発に使
     用できる形で再配布する場合には，再配布に伴うドキュメント（利用
     者マニュアルなど）に，上記の著作権表示，この利用条件および下記
     の無保証規定を掲載すること．
 (3) 本ソフトウェアを，機器に組み込むなど，他のソフトウェア開発に使
     用できない形で再配布する場合には，次のいずれかの条件を満たすこ
     と．
   (a) 再配布に伴うドキュメント（利用者マニュアルなど）に，上記の著
       作権表示，この利用条件および下記の無保証規定を掲載すること．
   (b) 再配布の形態を，別に定める方法によって，TOPPERSプロジェクトに
       報告すること．
 (4) 本ソフトウェアの利用により直接的または間接的に生じるいかなる損
     害からも，上記著作権者およびTOPPERSプロジェクトを免責すること．

 本ソフトウェアは，無保証で提供されているものである．上記著作権者お
 よびTOPPERSプロジェクトは，本ソフトウェアに関して，その適用可能性も
 含めて，いかなる保証も行わない．また，本ソフトウェアの利用により直
 接的または間接的に生じたいかなる損害に関しても，その責任を負わない．

 @(#) $Id: /local/fi4-1.4/toppers/RELEASE_20061105_1/doc/fi4_user.txt 2750 2006-03-07T16:15:24.532712Z monaka  $
----------------------------------------------------------------------
 * μITRON4.0仕様は，トロン協会が中心となって策定されたオープンなリア
   ルタイムカーネル仕様です．μITRON4.0仕様の仕様書は，トロン協会のホー
   ムページ（http://www.assoc.tron.org/）から入手することができます．
----------------------------------------------------------------------
 * TRON は "The Real-time Operating system Nucleus" の略称です．
 * ITRON は "Industrial TRON" の略称です．
 * μITRON は "Micro Industrial TRON" の略称です．
 * TRON，ITRON，およびμITRONは，特定の商品ないしは商品群を指す名称で
   はありません．
 * TOPPERS は "Toyohashi OPen Platform for Embedded Real-time Systems" 
   の略称，JSP は "Just Standard Profile" の略称です．
 * 本マニュアル中の商品名は，各社の商標または登録商標です．
----------------------------------------------------------------------


１．TOPPERS/FI4カーネルの概要

TOPPERS/FI4カーネル（以下，単にFI4カーネルと書く）は，TOPPERSプロジェ
クトにおいて開発したμITRON4.0仕様に準拠したリアルタイムカーネルである．
FI4（Just Standard Profile）の名前が示す通り，μITRON4.0仕様のスタンダ
ードプロファイル規定に従って実装されている．

1.1 ターゲットプロセッサ／ターゲットシステム

FI4カーネルは，現時点で，以下のターゲットプロセッサ／ターゲットシステ
ムをサポートしている．

    プロセッサ（型番）  システム（メーカ名）
    SH3（SH7727）       MS7727CP01 （日立超LSIシステムズ）

また、保証はしないが限定的に以下のターゲットシステムでの動作をサポート
している。

FI4カーネルは、その基礎となるJSPカーネルと同様，カーネルのできる限り多
くの部分をC言語で記述する，ターゲット非依存部と依存部を明確に分離する
など，他のターゲットプロセッサへのポーティングが容易な構造になっている．
ただし，ポーティングにどの程度の手間がかかるかは，ターゲットプロセッサ
のアーキテクチャやシステムの構成などに依存する．

このユーザズマニュアルでは，ターゲット（ターゲットプロセッサおよびター
ゲットシステム）に依存しない機能についてのみ説明している．ターゲットに
依存する機能については，ターゲット毎のマニュアルを参照すること．

1.2 開発環境

FI4カーネルは，GCCなどのGNU開発環境を標準のソフトウェア開発環境として
いるが，他の種類の開発環境も利用できるように考慮している．利用できる開
発環境については，ターゲット毎または開発環境毎のマニュアルで説明する．

ターゲット非依存部は，大部分は標準的なC言語によって記述されているが，
性能と可読性を両立させるために，一部でインライン関数を用いている．イン
ライン関数の機能を持たない開発環境の場合でも，改造なしに対応可能ではあ
るが，非効率／無駄なコードが生成されるおそれがある．

カーネル本体は，外部のライブラリ関数に依存しないように記述している．た
だし，コンパイラが標準Cライブラリ関数を呼び出すコードを生成する場合が
あり，その場合には標準Cライブラリが必要である．また，システムサービス
やサポートライブラリ，アプリケーションプログラムで標準Cライブラリが必
要になる場合も考えられる．実際，標準配布キットに含まれる中で，システム
ログ機能を呼び出すためのライブラリ関数内で，可変数引数を処理するための
機能（stdarg.h, va_list, va_start, va_arg）を用いている（実際には，GNU
開発環境では，可変数引数を処理するための機能はGCC本体でサポートしてい
るため，標準Cライブラリは必要ない）．これらの理由により，標準Cライブラ
リを用いる構成もとれるようにしている．

1.3 シミュレーション環境

本バージョンでは、FI4カーネルを他のOS上でシミュレーションする環境は
ない。

1.4 カーネルがサポートする機能

FI4カーネルは，名前が示す通り，μITRON4.0仕様に含まれる機能をサポート
している．μITRON4.0仕様では、必ずしも割込みハンドラと割込みサービス
ルーチンの両方をサポートする必要はないが、FI4カーネルは，現状では
割込みハンドラと割込みサービスルーチンの両方サポートしている．

μITRON4.0仕様の機能として，以下の割込み管理サービスコールをサポート
する．これらの機能の具体的な内容については，ターゲット毎に異なる．
詳しくは，ターゲット毎のマニュアルを参照すること．

    dis_int     割込みの禁止
    ena_int     割込みの許可

μITRON4.0仕様の実装依存機能として，ターゲット依存に以下の
割込み管理機能およびサービスコールをサポートする場合がある．これらの機
能の具体的な内容については，ターゲット毎に異なる．詳しくは，ターゲット
毎のマニュアルを参照すること．

    chg_ixx     割込みマスクの変更
    get_ixx     割込みマスクの参照
    ※ xx はターゲット毎に定められる．

また，μITRON4.0仕様に定義されている以外に，以下の独自の拡張機能および
サービスコールをサポートしている．

(1) CPU例外発生時のシステム状態の参照

スタンダードプロファイルでは，CPU例外ハンドラ内で，CPU例外が発生したコ
ンテキストや状態を参照できることが必要であるが，そのためのAPIは定めて
いない．FI4カーネルでは，CPU例外が発生した処理でsns_yyyを呼び出した場
合の結果を，CPU例外ハンドラ内で取り出せるようにするために，以下の五つ
のサービスコールを独自にサポートしている．

    vxsns_ctx   CPU例外発生時のコンテキストの参照
    vxsns_loc   CPU例外発生時のCPUロック状態の参照
    vxsns_dsp   CPU例外発生時のディスパッチ禁止状態の参照
    vxsns_dpn   CPU例外発生時のディスパッチ保留状態の参照
    vxsns_tex   CPU例外発生時のタスク例外処理禁止状態の参照

(2) 性能評価用システム時刻参照機能

性能評価用システム時刻参照機能とは，FI4カーネル上で動作するタスクやFI4
カーネル自身の性能を計測するための，システム時刻をμ秒単位で読み出す機
能である．この機能のために追加したサービスコールは次の通りである．

    vxget_tim   性能評価用システム時刻の参照

性能評価用システム時刻参照機能をサポートするかどうかは，ターゲット依存
部の定義ファイルで指定することができる．また，ターゲットシステムの制限
により，この機能をサポートできない場合もある．

(3) 終了処理ルーチン機能

FI4カーネルでは，システムの終了時に呼び出される終了処理ルーチンを登録
するための機能をサポートしている．この機能のために追加した静的APIは次
の通りである．

    VATT_TER    終了処理ルーチンの追加（静的API）

終了処理ルーチンについては，「2.12 システム終了手順と終了処理ルーチン」
を参照のこと．

(4) カーネル動作状態の参照

カーネル上で動作するタスクから呼び出される関数が，カーネルの初期化完了
前や終了処理開始後にも呼び出される可能性がある場合には，その中でカーネ
ルのサービスコールを呼び出せるかを判別することが必要となる．FI4カーネ
ルでは，この判別を可能にするために，次のサービスコールを追加している．

    vsns_ini    カーネル動作状態の参照

1.5 既知の問題点

既知の問題点については、別文書を参照されたい。

1.6 注意事項

CRE_DTQのパラメータdtqcntは，μITRON4.0仕様のVer. 4.01.00では一般定数
式パラメータと規定されているが，FI4カーネルではVer. 4.02.00に準拠して，
プリプロセッサ定数式パラメータと扱っている．


２．FI4カーネルの機能

この節では，μITRON4.0仕様で実装定義となっている事項を中心に，FI4カー
ネルの機能について解説する．

2.1 実装方針とモデル

μITRON4.0仕様は，システム全体を一つのモジュールにリンクすることを想定
して規定されている．また，サービスコールの呼出しは，単なるサブルーチン
コールによって行うことが想定されている．FI4カーネルは，この想定に従い，
アプリケーションとカーネルを一つのモジュールにリンクし，サブルーチン
コールによってサービスコールを呼び出す方法のみをサポートしている．

FI4カーネル上で動作するアプリケーションは，すべてC言語で記述することを
原則としている．そのため，タスクや割込みハンドラなどの処理単位をアセン
ブリ言語で記述する方法は，特別には用意していない（もちろん，インタフェー
スさえC言語の関数にあわせれば，記述にアセンブリ言語を使うことは問題な
い）．

FI4カーネルでは，いくつかの例外を除き、サービスコールの大部分を一つの
割込み禁止区間として実装しているため，サービスコールの不可分性は厳密に
保証される．逆に欠点としては，最大割込み禁止時間（最大割込み応答時間も
同様）が，待ちキューにつながれるタスクの最大数やタイムイベントの最大数
に依存することになるが，スタンダードプロファイルの機能セットの範囲内で
は，この方法でもそれほど問題にならないと思われる．割り込み禁止区間に関
する唯一の例外は動的生成/削除系のサービスコールである。これらのサービス
コールは本質的に処理時間がかかるため、コントロールブロックの取得/返却
部分以外は割込み禁止を解除している。しかしながらサービスコールの正常
終了までは生成/削除処理中のIDに対応するカーネルオブジェクトは使用でき
ないため、サービスコールの不可分性は保たれる。

2.2 データ型

FI4カーネルでは，以下にリストアップするデータ型を，signed int型，
unsigned int型，またはsize_t型に定義している．これらの型のサイズは，
FI4カーネルがポーティングされているターゲットプロセッサ／コンパイラの
多くにおいて 32ビットであるため，そうでない場合にのみターゲット毎のマ
ニュアルに明示する．すなわち，ターゲット毎のマニュアルに明示されていな
い限り，以下にリストアップするデータ型のサイズは 32ビットである．

    signed int型に定義しているデータ型

	INT		符号付き整数
	BOOL		真偽値
	FN		機能コード
	ER		エラーコード
	ID		ID番号
	PRI		優先度
	TMO		タイムアウト値
	ER_BOOL		ER または BOOL
	ER_ID		ER または ID
	ER_UINT		ER または UINT

    unsigned int型に定義しているデータ型

	UINT		符号無し整数
	ATR		属性
	STAT		状態
	MODE		動作モード
	RELTIM		相対時間
	TEXPTN		タスク例外要因のビットパターン
	FLGPTN		イベントフラグのビットパターン

    size_t型に定義しているデータ型
	SIZE		サイズ

ただし，RELTIM型の有効ビット数は31ビットを越えることはない．すなわち，
unsigned int型のサイズが32ビットの場合には，RELTIM型の有効ビット数は 
31ビットであり，(2^31 - 1)を越える値を RELTIM型のパラメータに渡した場
合，E_PARエラーとなる．unsigned int型のサイズが16ビットの場合には，
RELTIM型の有効ビット数も16ビットである．スタンダードプロファイルでは，
RELTIM型は16ビット以上と規定しており，この仕様でスタンダードプロファイ
ル規定に準拠している．これはJSPカーネルとの間でアプリケーション非互換
性が発生しないようにとの配慮に基づく設定である。

SYSTIM型は，32ビットの符号無し整数型に定義しており，構造体として定義す
る方法は用いていない．

時間をあらわすデータ型（TMO，RELTIM，SYSTIM）の時間単位は，スタンダー
ドプロファイルの規定に従い，すべて1ミリ秒としている．これはJSPカーネル
との間でアプリケーション非互換性が発生しないようにとの配慮に基づく
設定である。

2.3 オブジェクトのID番号と優先度

オブジェクトのID番号には，正の値を用いる．ID番号は必ずしも連続しない。
この点はJSPカーネルとは非互換である。ID番号自動割付の生成系サービス
コールが割付可能なオブジェクト数の設定および、特定のID番号を自動割付の
対象外に設定するためのサービスコールが追加されている。
負のID番号を用いたシステムオブジェクトとユーザオブジェクトの区別は
サポートしていない．

生成できるオブジェクトの最大数は，カーネルのコード上は，ID番号がID型
（signed int型に定義している）で表現できる範囲内であるが，実際にはメモ
リ容量によって制限される．

タスクとメッセージの優先度には，1〜16の正の値を用いる．

2.4 エラーチェックとエラーコード

FI4カーネルでは，以下に示すメインエラーコードを返すエラーの検出を省略
している．

    E_SYS       システムエラー
    E_MACV      メモリアクセス違反

また，ポインタの値が不正な場合のパラメータエラー（E_PAR）の検出も省略
している．メモリアクセス違反（E_MACV）の検出も省略しているため，引数に
ポインタを渡すサービスコールに対して，存在しないメモリ番地を差すポイン
タなど，不正なアクセスを引き起こすポインタを渡した場合，プロセッサがバ
スエラーなどのCPU例外を起こす場合がある（具体的な動作はターゲットプロ
セッサに依存）．

μITRON4.0仕様書に定義されているメインエラーコードの中で，FI4カーネル
の実装上発生しないものがある．FI4カーネルでサービスコールが返すメイン
エラーコードについては，「9.3 メインエラーコード一覧」を参照のこと．

FI4カーネルでは，サブエラーコードは用いていない．サブエラーコードには
常に-1が返る．

2.5 割込みハンドラ

FI4カーネルでは，割込みハンドラの機能とそれを定義する静的API（DEF_INH）
および，割込みサービスルーチンの機能とそれを追加する静的API（ATT_ISR）
をサポートしている．

割込みハンドラのC言語による記述形式は次の通りとする．

        void interrupt_handler(void)
        {
                割込みハンドラ本体
        }

FI4カーネルでは，C言語で記述された割込みハンドラが呼ばれる時点で，CPU
ロック解除状態になっている．また，割込みハンドラからリターンするには，
C言語の関数から単にリターンすればよい．

割込みハンドラおよび割込みサービスルーチンををアセンブリ言語で記述する
方法は，サポートしていない．

NMI（マスクできない割込み）以外にカーネルの管理外の割込みがあるかどう
かは，ターゲット依存である．具体的な仕様については，ターゲット毎のマニュ
アルを参照すること．

2.6 タイムイベントハンドラ(時間管理機能)

FI4カーネルの現時点のリリースでは，タイムイベントハンドラとして，周期
ハンドラのみをサポートしている．周期ハンドラは，isig_timサービスコール
の中から，サブルーチンコールで呼び出される．そのため，周期ハンドラの
優先順位は，isig_timを呼び出した割込みハンドラよりも一つだけ高い（厳密
に言うと，isig_timを呼び出した割込みハンドラよりも高く，その割込みハン
ドラよりも高い優先順位を持つ他のいずれの処理よりも低い）．
FI4の最初の正式版においては、周期ハンドラに加えてアラームハンドラと
オーバランハンドラをサポートする。


2.7 CPU例外ハンドラ

FI4カーネルでは，スタンダードプロファイル規定に従って，CPU例外ハンドラ
の機能とそれを定義する静的API（DEF_EXC）をサポートしている．

FI4カーネルでは，CPU例外ハンドラは非タスクコンテキストで実行される．非
タスクコンテキストから呼び出せるサービスコールは，CPU例外ハンドラ内か
ら呼び出すことができる．ただし，CPU例外がCPUロック状態で発生した場合に
は，CPU例外ハンドラ中でCPUロックを解除することはできず，非タスクコンテ
キストから呼び出せるサービスコールを呼び出すこともできない．

μITRON4.0仕様において，CPU例外ハンドラ内で行えるべきものとして規定さ
れている各操作は，次のような方法で行うことができる．

 (a) CPU例外が発生したコンテキストや状態の参照は，そのために用意された
     FI4カーネル独自のサービスコール（vxsns_ctx，vxsns_loc，vxsns_dsp，
     vxsns_dpn，vxsns_tex）を用いて行うことができる．詳しくは，「3.10 
     CPU例外発生時のシステム状態参照」を参照すること．

 (b) CPU例外が発生したタスクのID番号の参照は，iget_tidサービスコールを
     呼び出すことによって行うことができる．

 (c) タスク例外処理の要求は，iras_texサービスコールを呼び出すことによっ
     て行うことができる．

CPU例外ハンドラの優先順位は，タスクコンテキストを実行中にCPU例外が発生
した場合には，ディスパッチャよりも高く，すべての割込みハンドラおよびタ
イマハンドラよりも低い．非タスクコンテキストを実行中にCPU例外が発生し
た場合には，CPU例外が発生した処理の優先順位よりも一つだけ高い（厳密に
言うと，CPU例外が発生した処理よりも高く，CPU例外が発生した処理よりも高
い優先順位を持つ他のいずれの処理よりも低い）．

CPU例外ハンドラのC言語による記述形式は次の通りとする．

        void cpu_exception_handler(VP p_excinf)
        {
                CPU例外ハンドラ本体
        }

p_excinf には，CPU例外に関する情報を記憶している領域の先頭番地が渡され
る．これは，CPU例外ハンドラ内で，CPU例外が発生したコンテキストや状態を
参照する際に必要となる．詳しくは，「3.10 CPU例外発生時のシステム状態参
照」参照すること．CPU例外ハンドラからリターンするには，C言語の関数から
単にリターンすればよい．

CPU例外ハンドラをアセンブリ言語で記述する方法は，サポートしていない．

2.8 非タスクコンテキストからのサービスコール呼出しと割込み禁止区間

FI4カーネルでは，タスクコンテキスト専用のサービスコールと，非タスクコ
ンテキスト専用のサービスコールを厳密に区別している．タスクコンテキスト
専用のサービスコールを非タスクコンテキストから呼び出した場合や，非タス
クコンテキスト専用のサービスコールをタスクコンテキストから呼び出した場
合には，E_CTXエラーを返す．

また，非タスクコンテキストから呼び出されたサービスコールの遅延実行は行っ
ていない．そのため，非タスクコンテキストから呼び出したサービスコールも，
操作対象のオブジェクトの状態に依存して発生するエラーを検出することがで
きる．

2.9 システム初期化手順と初期化ルーチン

カーネルを起動するには，ターゲットに依存して行わなければならない最低限
の初期化を行った後，CPUロック状態と同等の状態で，kernel_start関数を呼
び出す．FI4カーネルでは，ターゲット毎にスタートアップモジュールを用意
して，この処理を行っている．詳しくは，ターゲット毎のマニュアルを参照す
ること．

ATT_INIによって追加された初期化ルーチンは，カーネル内部のデータ構造の
初期化や他の静的APIの処理を終えた後に，システムコンフィギュレーション
ファイル中でのATT_INIの記述順と同じ順序で呼び出される．初期化ルーチン
内では，サービスコールを呼び出してはならない．初期化ルーチン内でサービ
スコールを呼び出した場合，システムの動作は保証されない（実際には，ター
ゲットによって，呼び出しても差し支えないサービスコールがある）．また，
初期化ルーチンを実行中にカーネルの管理外の割込みが禁止されているかどう
かは，ターゲットおよびkernel_start関数が呼び出された時の状態に依存する．
具体的には，ターゲット毎のマニュアルを参照すること．

2.10 静的APIとコンフィギュレータ

FI4カーネルは，μITRON4.0仕様に規定されたシステムコンフィギュレーショ
ン手順に準拠した手順で，コンフィギュレーションを行う．

システムの構成を記述したシステムコンフィギュレーションファイルは，まず
C言語のプリプロセッサで処理され，その結果をカーネルのコンフィギュレー
タ（cfgプログラム）に入力する．カーネルのコンフィギュレータは，カーネ
ル構成・初期化ファイルをkernel_cfg.cに，ID自動割付け結果ヘッダファイル
をkernel_id.hに生成する．また，静的APIのパラメータチェックに用いるファ
イルをkernel_chk.cに，静的APIの解析内容を含むオブジェクト定義ファイル
をkernel_obj.datに生成する．静的APIの文法エラー（および処理中のエラー
の一部）が検出されれば，カーネルのコンフィギュレータがエラーを報告する．

kernel_cfg.cは，コンパイルされて，アプリケーションプログラムおよびカー
ネルと共にリンクされる．リンクにより生成されたロードモジュールは，カー
ネルのパラメータチェックプログラム（chkプログラム）によって，静的APIの
パラメータチェックが行われる．パラメータの値のエラーが検出されると，パ
ラメータチェックプログラムがエラーを報告するが，「1.5 既知の問題点」で
述べた通り，現バージョンではパラメータエラーのチェックは不完全である．

以上の手順は，Makefile内に記述されている．ソフトウェア部品のコンフィギュ
レータを組み込みたい場合には，Makefileを修正する必要がある．

2.11 インクルードファイル

アプリケーションが用いることができるインクルードファイルは，includeディ
レクトリの下に置かれている．

t_services.hは，カーネル上で動作するプログラムのソースファイルでインク
ルードするべき標準インクルードファイルである．この中で，kernel.h（さら
にここから，t_stddef.h，itron.h，tool_defs.h，sys_defs.h，cpu_defs.h，
t_syslog.h）とserial.hをインクルードしている．また，アプリケーションに
有益と思われる定義をいくつか含んでいる．

s_services.hは，直接ハードウェアにアクセスするデバイスドライバのソース
ファイルでインクルードするべき標準インクルードファイルである．この中で，
sil.h（さらにここから，t_stddef.h，itron.h，tool_defs.h，sys_defs.h，
cpu_defs.h，t_syslog.h）とt_config.h（さらにここから，sys_config.h，
cpu_config.h，tool_config.h）をインクルードしている．また，アプリケー
ションから呼ばれるデバイスドライバのインクルードファイルで，インライン
関数などでシステムインタフェースレイヤを用いている場合にも，このファイ
ルをインクルードする．

この2つのファイルからインクルードされるファイル（上に列挙したもの）は，
直接インクルードしないのが原則であるが，次の3つのケースは例外である．

(1) カーネルから呼ばれるデバイスドライバのインクルードファイルで，イン
    ライン関数などでシステムインタフェースレイヤを用いている場合には，
    sil.hをインクルードする．

(2) カーネル上で動作するプログラムで，ターゲット依存情報を参照したい場
    合には，t_config.hをインクルードする．

(3) 他のITRON仕様OSからソフトウェアをポーティングする場合などには，
    kernel.hを直接インクルードしてもよい．

(4) ITRON仕様共通規定に準拠するソフトウェア部品のインクルードファイル
    は，itron.hを直接インクルードしてもよい．

なお，FI4カーネルの基礎となっているJSPカーネルのRelease 1.3以前の
バージョンでは，t_services.hはjsp_services.hというファイル名になってい
た．バージョンを問わずに動作するプログラムを作る際には，t_services.hを
インクルードし，古いバージョンでjsp_services.hをt_services.hに
シンボリックリンクを貼る方法を推奨する．

2.12 システム終了手順と終了処理ルーチン

アプリケーションから kernel_exit関数を呼び出すことで，カーネルを終了す
ることができる．kernel_exit関数が呼び出されると，カーネルは，終了処理
ルーチンの実行，開発環境依存の終了処理（atexit によって登録された関数
や C++ におけるデストラクタの実行）を行った後，カーネルの終了処理を行
う．

終了処理ルーチンは，アプリケーションで用意し，VATT_TER を使ってカーネ
ルに登録する．VATT_TER によって追加された終了処理ルーチンは，カーネル
の管理外の割込みを除くすべての割込みを禁止した状態で，システムコンフィ
ギュレーションファイル中での VATT_TER の記述順と逆の順序で呼び出される．
終了処理ルーチン内では，サービスコールを呼び出してはならない．終了処理
ルーチン内でサービスコールを呼び出した場合，システムの動作は保証されな
い（実際には，ターゲットによって，呼び出しても差し支えないサービスコー
ルがある）．


３．FI4カーネルのサービスコールと静的API

この節では，FI4カーネルのサービスコールと静的APIについて，μITRON4.0仕
様で実装定義となっている事項とFI4カーネル独自のサービスコールを中心に
解説する．

3.1 タスク管理機能

タスクの起動要求キューイング数の最大値（TMAX_ACTCNT）は1に固定している．

(1) CRE_TSK			タスクの生成（静的API）
    cre_tsk			タスクの生成
    acre_tsk			タスクの生成

tskatr に TA_ASM が指定された場合の機能（タスクをアセンブリ言語で記述
する）はサポートしていない．また，CRE_TSKにおいてstk に NULL 以外が
指定された場合の機能（スタック領域の先頭番地を指定する）もサポート
していない．

(2) del_tsk			タスクの削除

(3) act_tsk, iact_tsk		タスクの起動

(4) sta_tsk

(5) can_act			タスク起動要求のキャンセル

(6) ext_tsk			自タスクの終了

ext_tsk が非タスクコンテキストから呼ばれた場合，システムログ機能を用い
てエラー情報を出力し（LOG_ALERTレベル），強制的にタスクコンテキストに
切り換えて，実行状態のタスクを終了させる．カーネルはそのまま実行を継続
するが，ターゲットによっては，非タスクコンテキスト用のスタックにゴミが
残ったり，割込みハンドラのネスト数の管理に矛盾が生じたりするため，以後
の正しい動作は保証されない．

ext_tsk がCPUロック状態（またはディスパッチ禁止状態）で呼ばれた場合，
システムログにエラーを記録し（LOG_WARNINGレベル），CPUロック解除状態
（またはディスパッチ許可状態）にしてからタスクを終了する．

(7) exd_tsk

(8) ter_tsk			タスクの強制終了

(9) chg_pri			タスク優先度の変更

(10) get_pri			タスク優先度の参照

3.2 タスク付属同期機能

タスクの起床要求キューイング数の最大値（TMAX_WUPCNT）は 1 に固定してい
る．また，タスクの強制待ち要求ネスト数の最大値（TMAX_SUSCNT）も 1 に固
定している．

(1) slp_tsk			起床待ち
(2) tslp_tsk			起床待ち（タイムアウトあり）

(3) wup_tsk, iwup_tsk		タスクの起床

(4) can_wup			タスク起床要求のキャンセル

(5) rel_wai, irel_wai		待ち状態の強制解除

(6) sus_tsk			強制待ち状態への移行

(7) rsm_tsk			強制待ち状態からの再開
(8) frsm_tsk			強制待ち状態からの強制再開

タスクの強制待ち要求ネスト数の最大値（TMAX_SUSCNT）が 1 であるため，
rsm_tsk と frsm_tsk の処理内容は同一である．

(9) dly_tsk			自タスクの遅延

3.3 タスク例外処理機能

TEXPTN型は，unsigned int型に定義している．よって TBIT_TEXPTN は，
unsigned int型が 32ビットの場合は 32，16ビットの場合は 16 になる．

(1) DEF_TEX			タスク例外処理ルーチンの定義（静的API）
    def_tex			タスク例外処理ルーチンの定義

texatr に TA_ASM が指定された場合の機能（タスク例外処理ルーチンをアセ
ンブリ言語で記述する）はサポートしていない．

(2) ras_tex, iras_tex		タスク例外処理の要求

(3) dis_tex			タスク例外処理の禁止

(4) ena_tex			タスク例外処理の許可

(5) sns_tex			タスク例外処理禁止状態の参照

3.4 同期・通信機能

3.4.1 セマフォ

セマフォの最大資源数は，UINT型（unsigned int型に定義している）で表現で
きる数値の範囲内である．すなわち，unsigned int型が 32ビットの場合は 
(2^32 - 1)，16ビットの場合は (2^16 - 1) = 65535 である．TMAX_MAXSEM は
定義していない．

(1) CRE_SEM			セマフォの生成（静的API）
    cre_sem			セマフォの生成
    acre_sem			セマフォの生成

(2) del_sem			セマフォの削除

(3) sig_sem, isig_sem		セマフォ資源の返却

(4) wai_sem			セマフォ資源の獲得
(5) pol_sem			セマフォ資源の獲得（ポーリング）
(6) twai_sem			セマフォ資源の獲得（タイムアウトあり）

3.4.2 イベントフラグ

一つのイベントフラグで複数のタスクが待ち状態になれる機能はサポートして
いない．

FLGPTN型は，unsigned int型に定義している．よって TBIT_FLGPTN は，
unsigned int型が 32ビットの場合は 32，16ビットの場合は 16 になる．

(1) CRE_FLG			イベントフラグの生成（静的API）
    cre_flg			イベントフラグの生成
    acre_flg			イベントフラグの生成

flgatr に TA_WMUL が指定された場合の機能（イベントフラグで複数のタスク
が待ち状態になれる）はサポートしていない．

(2) del_flg			イベントフラグの削除

(3) set_flg, iset_flg		イベントフラグのセット

(4) clr_flg			イベントフラグのクリア

(5) wai_flg			イベントフラグ待ち
(6) pol_flg			イベントフラグ待ち（ポーリング）
(7) twai_flg			イベントフラグ待ち（タイムアウトあり）

3.4.3 データキュー

dtqcnt個のデータを格納するのに必要なデータキュー領域のサイズは，
sizeof(VP_INT) * dtqcnt バイトである．TSZ_DTQ は定義していない．

(1) CRE_DTQ			データキューの生成（静的API）
    cre_dtq			データキューの生成
    acre_dtq  			データキューの生成

CRE_DTQ では、dtq に NULL 以外が指定された場合の機能
（データキュー領域の先頭番地を指定する）はサポートしていない．

(2) del_dtq			データキューの削除

(3) snd_dtq			データキューへの送信
(4) psnd_dtq, ipsnd_dtq		データキューへの送信（ポーリング）
(5) tsnd_dtq			データキューへの送信（タイムアウトあり）

(6) fsnd_dtq, ifsnd_dtq		データキューへの強制送信

(7) rcv_dtq			データキューからの受信
(8) prcv_dtq			データキューからの受信（ポーリング）
(9) trcv_dtq			データキューからの受信（タイムアウトあり）

3.4.4 メールボックス

T_MSG型は下記のように定義されている．T_MSG型のサイズは，ターゲットプロ
セッサ／コンパイラのポインタのサイズに一致する．

	typedef	struct t_msg {
		struct t_msg	*next;
	} T_MSG;

FI4カーネルでは，優先度別メッセージキューヘッダ領域は用いていない．
TSZ_MPRIHD は定義していないが，定義するとしたら 0 となる．

(1) CRE_MBX			メールボックスの生成（静的API）
    cre_mbx			メールボックスの生成
    acre_mbx			メールボックスの生成

mprihd に NULL 以外が指定された場合の機能（優先度別メッセージキューヘッ
ダ領域の先頭番地を指定する）はサポートしていない．

(2) del_mbx

(3) snd_mbx			メールボックスへの送信

(4) rcv_mbx			メールボックスからの受信
(5) prcv_mbx			メールボックスからの受信（ポーリング）
(6) trcv_mbx			メールボックスからの受信（タイムアウトあり）

3.5 メモリプール管理機能

3.5.1 固定長メモリプール

サイズが blkszバイトのメモリブロックを blkcnt個獲得できるのに必要な固
定長メモリプール領域のサイズは，TROUND_VP(blksz) * blkcnt バイトである．
ここで，TROUND_VP(blksz) は，blksz をターゲットプロセッサ／コンパイラ
のポインタのサイズの倍数になるよう切り上げた数を表す．TSZ_MPF は定義し
ていない．

(1) CRE_MPF			固定長メモリプールの生成（静的API）
    cre_mpf			固定長メモリプールの生成
    acre_mpf			固定長メモリプールの生成

mpf に NULL 以外が指定された場合の機能（固定長メモリプール領域の先頭番
地を指定する）はサポートしていない．

(2) del_mpf			固定長メモリプールの生成（静的API）

(3) get_mpf			固定長メモリブロックの獲得
(4) pget_mpf			固定長メモリブロックの獲得（ポーリング）
(5) tget_mpf			固定長メモリブロックの獲得（タイムアウトあり）

(6) rel_mpf			固定長メモリブロックの返却

blkパラメータ（返却するメモリブロックの先頭番地）の値が，返却先のメモ
リプール領域の外や，メモリブロックの途中を指す場合には，E_PARエラーを
返す．未獲得のメモリブロックを返却した場合や，返却済のメモリブロックを
再度返却した場合の動作は保証されない．

3.6 時間管理機能

タイムイベントハンドラに関しては，「2.6 タイムイベントハンドラ」を参照
すること．

3.6.1 システム時刻管理

FI4カーネルでは，タイムティックの供給（isig_tim を周期的に呼び出す処理）
はシステムサービスのシステムクロックドライバによって実現している．シス
テムクロックドライバの主要部分は，ターゲット毎にハードウェアタイマを使っ
て実現されており，isig_tim を呼び出す周期はターゲット毎に定める．その
ため TIC_NUME と TIC_DENO は，ターゲット依存部のアプリケーション用のイ
ンクルードファイル（cpu_defs.h および sys_defs.h）の中で定義している．
ターゲットによっては，この数値を変更するだけで isig_tim を呼び出す周期
を変更できるように実装されている場合もある．詳しくは，ターゲット毎のマ
ニュアルを参照すること．

(1) set_tim			システム時刻の設定

(2) get_tim			システム時刻の参照

(3) isig_tim			タイムティックの供給

isig_tim は，ターゲット依存に定義された TIC_NUME と TIC_DENO で指定さ
れる時間だけシステム時刻を進め，必要なタイムイベント（タイムアウト，周
期ハンドラの起動など）の処理を行う．FI4カーネルでは，システムクロック
ドライバがこのサービスコールを周期的に呼び出すため，アプリケーションか
ら呼び出す必要はない．

3.6.2 周期ハンドラ

周期ハンドラの起動位相を保存する機能はサポートしていない．

(1) CRE_CYC			周期ハンドラの生成（静的API）
    cre_cyc			周期ハンドラの生成
    acre_cyc			周期ハンドラの生成

cycatr に TA_PHS が指定された場合の機能（周期ハンドラの起動位相を保存
する）はサポートしていない．また，TA_ASM が指定された場合の機能（周期
ハンドラをアセンブリ言語で記述する）もサポートしていない．

(2) del_cyc			周期ハンドラの削除

(3) sta_cyc			周期ハンドラの動作開始

(4) stp_cyc			周期ハンドラの動作停止

3.7 システム状態管理機能

(1) rot_rdq, irot_rdq		タスクの優先順位の回転

(2) get_tid, iget_tid		実行状態のタスクIDの参照

(3) loc_cpu, iloc_cpu		CPUロック状態への移行

(4) unl_cpu, iunl_cpu		CPUロック状態の解除

(5) dis_dsp			ディスパッチの禁止

(6) ena_dsp			ディスパッチの許可

(7) sns_ctx			コンテキストの参照

(8) sns_loc			CPUロック状態の参照

(9) sns_dsp			ディスパッチ禁止状態の参照

(10) sns_dpn			ディスパッチ保留状態の参照

(11) vsns_ini			カーネル動作状態の参照

【C言語API】
	BOOL state = vsns_ini();

【パラメータ】
	なし

【リターンパラメータ】
	BOOL	state		カーネル動作状態

【機能】

カーネルの初期化完了前または終了処理開始後に呼び出された場合に TRUE，
カーネルの動作中に呼び出された場合に FALSE を返す．

このサービスコールが TRUE を返す時には，他のサービスコールを呼び出して
はならない．このサービスコールが TRUE を返す時に他のサービスコールを呼
び出した場合，システムの動作は保証されない．

3.8 割込み管理機能

割込みハンドラに関しては，「2.5 割込みハンドラ」を参照すること．

(1) DEF_INH			割込みハンドラの定義（静的API）
(2) def_inh			割込みハンドラの定義

INHNO型の定義と inhno の意味はターゲット毎に定める．inhatr には，
TA_HLNG のみを指定することができる．

(2) dis_int			割込みの禁止
(3) ena_int			割込みの許可
(4) chg_ixx			割込みマスクの変更
(5) get_ixx			割込みマスクの参照

これらのサービスコールがサポートされているかどうか，サポートされている
場合の仕様（xx の部分の名称，型とパラメータの名称と意味，CPUロック状態
やディスパッチ状態との関連）については，ターゲット依存である．具体的に
は，ターゲット毎のマニュアルを参照すること．

(6) ATT_ISR			割込みサービスルーチンの定義（静的API）
    cre_isr			割込みサービスルーチンの定義
    acre_isr			割込みサービスルーチンの定義

(7) del_isr

3.9 システム構成管理機能

CPU例外ハンドラに関しては「2.7 CPU例外ハンドラ」を，初期化ルーチンに関
しては「2.9 システム初期化手順と初期化ルーチン」参照すること．

(1) DEF_EXC			CPU例外ハンドラの定義（静的API）

EXCNO型の定義と excno の意味はターゲット毎に定める．excatr には，
TA_HLNG のみを指定することができる．

(2) ATT_INI			初期化ルーチンの追加（静的API）

iniatr に TA_ASM が指定された場合の機能（初期化ルーチンをアセンブリ言
語で記述する）はサポートしていない．

(3) VATT_TER			終了処理ルーチンの追加（静的API）

【静的API】
	VATT_TER({ ATR teratr, VP_INT exinf, FP terrtn });

【パラメータ】
	ATR	teratr	終了処理ルーチン属性
	VP_INT	exinf	終了処理ルーチンの拡張情報
	FP	terrtn	終了処理ルーチンの起動番地

【機能】

終了処理ルーチンを，指定される各パラメータに基づいて追加する．teratr 
は終了処理ルーチンの属性，exinf は終了処理ルーチンを起動する時にパラメ
ータとして渡す拡張情報，terrtn は終了処理ルーチンの起動番地である．

VATT_TER においては，teratr はプリプロセッサ定数式パラメータである． 
teratr には，TA_HLNG の指定ができる．TA_HLNG（＝0x00）が指定された場合
には高級言語用のインタフェースで終了処理ルーチンを起動する．

VATT_ATR によって追加された終了処理ルーチンは，システム終了処理時に実
行される．詳しくは，「2.12 システム終了手順と終了処理ルーチン」を参照
すること．

3.10 CPU例外発生時のシステム状態参照

CPU例外ハンドラ内で，CPU例外が発生したコンテキストや状態を参照するため
のサービスコールとして，FI4カーネルでは，五つのサービスコールを独自に
サポートしている．サービスコール vxsns_yyy は，CPU例外が発生した処理で 
sns_yyy を呼び出した場合の結果を取り出すもので，CPU例外ハンドラに渡さ
れるパラメータ p_excinf をパラメータとする．

(1) vxsns_ctx			CPU例外発生時のコンテキストの参照

【C言語API】
	BOOL state = vxsns_ctx(VP p_excinf);

【パラメータ】
	VP	p_excinf	CPU例外に関する情報を記憶している領域の
				先頭番地

【リターンパラメータ】
	BOOL	state		コンテキスト

【機能】

CPU例外が発生したコンテキストが，非タスクコンテキストの場合に TRUE，タ
スクコンテキストの場合に FALSE を返す．p_excinf には，CPU例外ハンドラ
に渡される p_excinfパラメータをそのまま渡す．CPU例外ハンドラ以外から呼
び出した場合や，p_excinf を正しく渡さなかった場合の振舞いは保証されな
い．

(2) vxsns_loc			CPU例外発生時のCPUロック状態の参照

【C言語API】
	BOOL state = vxsns_loc(VP p_excinf);

【パラメータ】
	VP	p_excinf	CPU例外に関する情報を記憶している領域の
				先頭番地

【リターンパラメータ】
	BOOL	state		CPUロック状態

【機能】

CPU例外が発生した状態が，CPUロック状態の場合に TRUE，CPUロック解除状態
の場合に FALSE を返す．p_excinf には，CPU例外ハンドラに渡される 
p_excinfパラメータをそのまま渡す．CPU例外ハンドラ以外から呼び出した場
合や，p_excinf を正しく渡さなかった場合の振舞いは保証されない．

(3) vxsns_dsp			CPU例外発生時のディスパッチ禁止状態の参照

【C言語API】
	BOOL state = vxsns_dsp(VP p_excinf);

【パラメータ】
	VP	p_excinf	CPU例外に関する情報を記憶している領域の
				先頭番地

【リターンパラメータ】
	BOOL	state		ディスパッチ禁止状態

【機能】

CPU例外が発生した状態が，ディスパッチ禁止状態の場合に TRUE，ディスパッ
チ許可状態の場合に FALSE を返す．p_excinf には，CPU例外ハンドラに渡さ
れる p_excinfパラメータをそのまま渡す．CPU例外ハンドラ以外から呼び出し
た場合や，p_excinf を正しく渡さなかった場合の振舞いは保証されない．

【補足説明】

CPU例外ハンドラの起動によってディスパッチ禁止／許可状態は変化せず，CPU
例外ハンドラ中ではディスパッチの禁止や許可は行えないため，vxsns_dsp の
返り値は sns_dsp の返り値に常に一致する．そのため，vxsns_dsp と 
sns_dsp の処理内容は同一となっている．

(4) vxsns_dpn			CPU例外発生時のディスパッチ保留状態の参照

【C言語API】
	BOOL state = vxsns_dpn(VP p_excinf);

【パラメータ】
	VP	p_excinf	CPU例外に関する情報を記憶している領域の
				先頭番地

【リターンパラメータ】
	BOOL	state		ディスパッチ保留状態

【機能】

CPU例外が発生した状態が，ディスパッチ保留状態の場合に TRUE，そうでない
場合に FALSE を返す．すなわち，ディスパッチャよりも優先順位が高い処理
が実行されていた時，CPUロック状態であった時およびディスパッチ禁止状態
であった時は，TRUE を返す．p_excinf には，CPU例外ハンドラに渡される 
p_excinfパラメータをそのまま渡す．CPU例外ハンドラ以外から呼び出した場
合や， p_excinf を正しく渡さなかった場合の振舞いは保証されない．

(5) vxsns_tex			CPU例外発生時のタスク例外処理禁止状態の参照

【C言語API】
	BOOL state = vxsns_tex(VP p_excinf);

【パラメータ】
	VP	p_excinf	CPU例外に関する情報を記憶している領域の
				先頭番地

【リターンパラメータ】
	BOOL	state		タスク例外処理禁止状態

【機能】

CPU例外が発生した時に実行状態であったタスクが，タスク例外処理禁止状態
の場合に TRUE，タスク例外処理許可状態の場合に FALSE を返す．CPU例外が
非タスクコンテキストで発生し，その時に実行状態のタスクがなかった場合に
も，FALSE を返す．p_excinf には，CPU例外ハンドラに渡される p_excinfパ
ラメータをそのまま渡す．CPU例外ハンドラ以外から呼び出した場合や，
p_excinf を正しく渡さなかった場合の振舞いは保証されない．

【補足説明】

CPU例外ハンドラの起動によってタスク例外処理禁止／許可状態は変化せず， 
CPU例外ハンドラ中ではタスク例外処理の禁止や許可は行えないため， 
vxsns_tex の返り値は sns_tex の返り値に常に一致する．そのため，
vxsns_tex と sns_tex の処理内容は同一となっている．

3.11 性能評価用システム時刻参照機能

FI4カーネルでは，FI4カーネル上で動作するタスクやFI4カーネル自身の性能
を計測するために，システム時刻より精度の高い性能評価用システム時刻を読
み出す機能を，ターゲット依存にサポートしている．性能評価用システム時刻
は，μ秒単位で表現されるが，実際の精度はターゲット依存である．具体的に
は，ターゲット毎のマニュアルを参照すること．

性能評価用システム時刻参照機能では，次のデータ型を用いる．

	SYSUTIM		性能評価用システム時刻（符号無し整数）

SYSUTIM型のサイズ数はターゲット依存である．具体的には，ターゲット毎の
マニュアルを参照すること．

(1) vxget_tim			性能評価用システム時刻の参照

【C言語API】
	ER ercd = vxget_tim(SYSUTIM *p_sysutim);

【パラメータ】
	なし

【リターンパラメータ】
	ER	ercd		エラーコード
	SYSUTIM	sysutim		現在の性能評価用システム時刻

【エラーコード】
	E_CTX		コンテキストエラー

【機能】

現在の性能評価用システム時刻を読み出し，sysutim に返す．

このサービスコールは，タスクコンテキストからのみ呼び出すことができる．
タスクコンテキストであれば，CPUロック状態であっても呼び出せる．非タス
クコンテキストから呼び出した場合には，E_CTXエラーとなる．


４．システムログ機能

システムログ機能は，カーネル内で発生した異常事象（アサーションの失敗，
エラーコードを返せないエラー）を，システムの外部に通知するための機能で
ある．カーネルのトレースログ，システムサービスやアプリケーション内で発
生した異常事象やトレースログにも，同じ機能を利用することができる．

4.1 システムログ機能の位置付け

カーネル内で発生した異常事象をシステムの外部に通知するための方法として，
シリアルインタフェースに出力する，ディスクに書き出すなどの方法が考えら
れる．

システムログ機能は，カーネル内部から呼び出されるという観点からは，カー
ネルの一部と考えるのが自然である．一方，シリアルインタフェースやディス
クにアクセスするためのサービス（デバイスドライバなど）はカーネル上で動
作するため，それらを用いるシステムログ機能は，カーネル上に実装されたシ
ステムサービスと考える方が自然で，位置づけが微妙である．

そこでFI4カーネルでは，カーネルの拡張機能として，異常事象に関する情報
やトレースログ情報（これを，ログ情報と総称する）を，カーネル内のバッファ
（これをログバッファと呼ぶ）に記録する機能と，ログバッファからログ情報
を読み出す機能を用意する．これを，システムログ機能と呼ぶ．ログ情報をロ
グバッファから読み出し，デバイスにアクセスするサービスを用いて外部に出
力する機能は，システムログタスクとしてカーネル上に実現する．

4.2 ログバッファへの記録と低レベル出力

上述したように，ログ情報をシステムの外部に出力するために，デバイスにア
クセスするサービスが必要になるが，これらのサービスはカーネル上で動作し
ているため，カーネルの動作を継続できないような重大な異常事象が起こった
場合には，これらのサービスを使うことができない．また，これらのサービス
自身をデバッグする場合にも，デバイスにアクセスするサービスを使うことが
できない．

そこで，カーネル上で動作するサービスが使えない場合にでもログ情報を出力
するために，低レベル出力機能を用意する．低レベル出力機能は，ターゲット
依存に用意する低レベルの文字出力関数（sys_putc）を用いてログ情報を出力
する機能である．低レベルの文字出力関数は，ターゲット依存部で用意するこ
ととしているが，最終製品に組み込まれる場合などでは，文字を出力する方法
がない状況も考えられる．そのような場合，低レベルの文字出力関数に送られ
た文字は，メモリ上に残しておくか，捨ててしまうしかない．

ログ情報を，ログバッファへ記録するか低レベル出力機能を用いて出力するか
の設定は，カーネルの拡張サービスコール（vmsk_log）によって行うことがで
きる．vmsk_log の使い方については後述する．

低レベル出力機能を用いると，ログメッセージの作成処理（printf 相当の処
理）と低レベルの文字出力処理をカーネル内で行うために，カーネルの応答性
が悪くなることに注意しなければならない．特に，低レベルの文字出力処理は
デバイスをポーリングする形で実装するのが通常で，その場合には，カーネル
の応答性は実用的と言えない程に悪くなる．

一方，カーネルの動作を継続できるような（あまり重大でない）事象について
は，ログ情報をカーネル内のログバッファに記録し，記録したログ情報の出力
は，デバイスにアクセスするサービスを用いて動作するシステムログタスクに
任せる．システムログタスクはカーネル上で動作するタスクであり，カーネル
の拡張サービスコール（vrea_log）を用いて，ログバッファからログ情報を読
み出す．FI4カーネルの標準配布キットには，システムログタスクの一例とし
て，シリアルインタフェースにログ情報を文字列の形で出力するシステムログ
タスクを含めている．

4.3 ログ情報の種別

FI4カーネルのシステムログ機能は，ログ情報に以下の種別を設けている．

	LOG_TYPE_INH		割込みハンドラ
	LOG_TYPE_ISR		割込みサービスルーチン
	LOG_TYPE_CYC		周期ハンドラ
	LOG_TYPE_EXC		CPU例外ハンドラ
	LOG_TYPE_TEX		タスク例外処理ルーチン
	LOG_TYPE_TSKSTAT	タスク状態変化
	LOG_TYPE_DSP		ディスパッチャ
	LOG_TYPE_SVC		サービスコール
	LOG_TYPE_COMMENT	コメント
	LOG_TYPE_ASSERT		アサーションの失敗

これらの種別は，ITRONデバッギングインタフェース仕様を参考に定めている．
ただし，ITRONデバッギングインタフェース仕様におけるトレースログ形式は，
RIM（RTOS Interface Module）がデバッグツールに渡す場合の形式を定めたも
のであり，カーネルが出力する形式と一致している必要はない（RIM が変換す
ればよいため）．実際，上の種別の中で，LOG_TYPE_CYC と LOG_TYPE_ASSERT 
は，デバッギングインタフェース仕様と一致していない．

ログ情報の種別の中で，LOG_TYPE_COMMENT と LOG_TYPE_ASSERT 以外はカーネ
ルのトレースログのためのもので，どのように用いるかはターゲット依存部に
任されている（4.5節参照）．

4.4 ログ情報の重要度

FI4カーネルのシステムログ機能は，ログ情報を出力する際に指定する重要度
に基づいて，実際に出力するログ情報を動的に設定することができる．これは， 
UNIX のシステムログ機能をまねたもので，ログの重要度の種類や指定方法も
UNIX の API を参考にしている．また，低レベル出力機能を用いて出力するロ
グ情報も，重要度に基づいて動的に設定することができる．

具体的には，ログの重要度として次の8段階を用意している．

	LOG_EMERG	システムをシャットダウンすべきエラー
	LOG_ALERT
	LOG_CRIT
	LOG_ERROR	重要性の低いシステムエラー
	LOG_WARNING	警告メッセージ．システムは安全に継続動作できる
	LOG_NOTICE
	LOG_INFO
	LOG_DEBUG	デバッグのためのメッセージ

なお，アサーションの失敗は，LOG_EMERG で出力する．カーネルのトレースロ
グは，LOG_DEBUG で出力するのを標準とする（ターゲット依存）．

どの重要度のログ情報をログバッファに記録するかと，どの重要度のログ情報
を低レベル出力機能を用いて出力するかは，カーネルの拡張サービスコール
（vmsk_log）によって設定することができる．vmsk_log の各パラメータは，
指定するログ情報の集合を表すビットマップである．また，ビットマップを作
るためのマクロとして，LOG_MASK と LOG_UPTO を用意している．

4.5 トレースログ機能

FI4カーネルは，カーネルのトレースログを取得するための基本的な仕組みを
持っているが，トレースログの実際の取得方法はターゲット依存となる．カー
ネルのトレースログの取得に，システムログ機能を使うのも選択肢の1つであ
る．ただし，カーネルのトレースログをシステムログタスクを用いて取り出す
方法は考えていない（システムログタスクが動作することによりトレースログ
が生成され，取り出すより多くのログ情報が生成される可能性があるため）．

4.6 システムログ機能の拡張サービスコール

システムログ機能の提供する拡張サービスコールは次の通りである．

(1) ER vwri_log(UINT prio, SYSLOG *p_log)

システムログ機能に，重要度 prio でログ情報を出力する（ログバッファへ記
録するか低レベル出力機能を用いて出力する）．SYSLOG は，ログ情報を格納
するためのデータ型（構造体）で，この拡張サービスコールには，それへのポ
インタを渡す．

(2) ER_UINT vrea_log(SYSLOG *p_log)

ログバッファからログ情報を1つ取り出す．ログバッファが空の時は E_OBJ，
そうでない場合は，失われたログ情報の数（ログ情報が失われていない場合は 
0）を返す．システムログタスクが用いることを想定している．

(3) ER vmsk_log(UINT logmask, UINT lowmask)

ログバッファに記録すべきログ情報の重要度のビットマスク（logmask）と，
低レベル出力機能を用いて出力すべきログ情報の重要度のビットマスク
（lowmask）を設定する．

4.7 システムログ機能のためのライブラリ関数とマクロ

システムログ機能は，上記のサービスコールに加えて，次のライブラリ関数と
マクロを提供する．

(1) void _syslog_n(UINT prio, UINT type, VP_INT arg1, ..., VP_INT argn)
    ※ n は 0〜6 のいずれか．

ログ種別が type，パラメータが arg1〜argn のログ情報を，重要度 prio で
出力するためのライブラリ関数．

(2) void syslog_n(UINT prio, const char *format, arg1, ..., argn)
    ※ n は 0〜5 のいずれか．

format 文字列およびそれに続く引数から作成されるコメント（ログ種別が 
LOG_TYPE_COMMENT のログ情報）を，重要度 prio で出力するためのマクロ．

format はメッセージのフォーマット記述，arg1〜argn はフォーマット記述中
で参照される値で，printf のフォーマット記述のサブセットとなっている．
arg1〜argn は VP_INT型にキャストされるため，VP_INT型に型変換できる任意
の型を渡すことができ，型チェックはされない．format および arg1〜argn 
には，次の制限がある．

・format のフォーマット記述は，このマクロから戻った後も変化してはなら
ない．定数文字列を渡すことを想定している．

・format 中に使えるフォーマット指定は次の通り．

    %d    引数を符号付き整数とみなし，10進数で表示
    %u    引数を符号無し整数とみなし，10進数で表示
    %x    引数を符号無し整数とみなし，16進数（英文字は小文字）で表示
    %X    引数を符号無し整数とみなし，16進数（英文字は大文字）で表示
    %p    引数をポインタとみなし，16進数（英文字は小文字）で表示
    %c    引数を文字コードとみなし，文字を表示
    %s    引数を文字列を示すポインタとみなし，文字列を表示
    %%    '%' を表示（引数は取らない）

%d, %u, %x, %X においては，'%' の直後に表示桁数を指定する10進数値を記述
することができる．その場合，表示すべき文字列が指定した桁数に満たない場
合には，指定した桁数内に右詰めで表示する．10進数値が '0' で始まる場合
には，その間に '0' を埋める．

・arg1〜argn にポインタを渡す場合（%s に対応する引数の場合）に，ポイン
タの指すデータは，このマクロから戻った後も変化してはならない．定数文字
列を渡すことを想定している．

(3) void syslog(UINT prio, const char *format, ...)

format 文字列およびそれに続く引数から作成されるメッセージを，重要度 
prio でログ情報として出力するためのライブラリ関数で，引数の数を可変に
したもの．format に続く引数は最大5個まで．format およびそれに続く引数
には，syslog_n と同様の制限がある．

このライブラリ関数は，可変数引数を処理するために内部で文字列をスキャン
する．そのため，実行時間が長くなる可能性があり，割込み禁止状態で呼び出
すべきではない．主にアプリケーションプログラムが用いることを想定してい
る．そのため，このライブラリ関数のソースファイルは，サポートライブラリ
のディレクトリに置いている．

(4) UINT LOG_MASK(UINT prio)

重要度 prio のみセットされたビットマップを作るマクロ．vmsk_log に渡す
引数を作るために用いる．

(5) UINT LOG_UPTO(UINT prio)

重要度 prio 以上の重要度がすべてセットされたビットマップを作るマクロ． 
vmsk_log に渡す引数を作るために用いる．

(6) void syslog_printf(char *format, VP_INT *args, void (*putc)(char))
(7) void syslog_print(SYSLOG *p_sys, void (*putc)(char))
(8) void syslog_output(void (*putc)(char))

ログ情報をフォーマット出力するためのライブラリ関数．syslog_printf は渡
されたフォーマット文字列と引数を，syslog_print は渡されたログ情報を，
syslog_output はログバッファに格納されたログ情報をフォーマット出力する．

システムログタスクが用いることを想定しているため，このライブラリ関数の
ソースファイルはサポートライブラリのディレクトリに置いている．ただし，
低レベル出力を行うために，システムログ機能内部でも用いている．

4.8 システムログ機能の設定方法

FI4カーネルのシステムログ機能の想定されている設定方法は，以下の通りで
ある．

(a) 重大な異常事象を示すログ情報は低レベル出力機能を用いて出力し，そう
でないログ情報の出力はシステムログタスクに任せる．

ログバッファに記録するログ情報の重要度と，低レベル出力を用いて出力する
ログ情報の重要度を適切に設定する．また，ログバッファからログ情報を読み
出して外部へ通知するシステムログタスクと，低レベルの文字出力関数を用意
する．

(b) すべてのログ情報を，低レベル出力機能を用いて出力する．

必要なログ情報はすべて低レベル出力機能を用いて出力するよう設定
（vmsk_log の第1パラメータを 0 に設定）する．また，低レベルの文字出力
関数を用意する．システムログタスクは不要．

(c) ログ情報はメモリ上に記録するだけで，システム外部には出力しない．

必要なログ情報はすべてログバッファへ記録するように設定（vmsk_log の第2
パラメータを 0 に設定）する．システムログタスクは不要．

(d) ログ情報は記録も出力もしない．

いずれのログ情報も記録／出力しないように設定（vmsk_log の両パラメータ
ともに 0 に設定）する．

別の方法として，OMIT_SYSLOG を定義してコンパイルすることで，システムロ
グ機能をカーネルから取り外し，カーネルのコードサイズを小さくすることが
できる．ただし，アプリケーションから syslog，syslog_printf，syslog_print，
syslog_output の各関数を呼び出している場合，それらの関数のコードは外れ
ない．また，カーネルからのログ情報は記録／出力しないが，アプリケーショ
ンからのログ情報は記録／出力したい場合には，カーネルのみ OMIT_SYSLOG 
を定義してコンパイルすればよい．この場合，システムログ機能の初期化関数
（_kernel_syslog_initialize）と終了処理関数（_kernel_syslog_teminate）
は，アプリケーションから呼び出す必要がある．

なお，(b)〜(c) の設定に固定して使用する場合にも，カーネル内の一部のコー
ドが不要になり，コードサイズを小さくできる余地があるが，簡易な方法は用
意していない．


５．システムサービス

FI4カーネルがサポートしているシステムインタフェースレイヤ（SIL）は
JSPカーネルと同一である。詳細は「TOPPERS/FI4カーネル ユーザズマニュアル」
(user.txt)を参照のこと。

６．サポートライブラリ

FI4カーネルがサポートしているサポートライブラリは，JSPカーネルと同一
である。詳細は「TOPPERS/FI4カーネル ユーザズマニュアル」(user.txt)を
参照のこと。

７．開発環境・インストール・ポーティング

7.1 ディレクトリ・ファイル構成

ソースファイルのディレクトリ構成は次の通り．

    include/    共通ヘッダファイル
    kernel/     カーネルソースファイル
    systask/    システムサービスソースファイル
    library/     サポートライブラリソースファイル
    config/     ターゲット依存部
        m68k/           M68040 プロセッサ依存ファイル
            dve68k/             DVE-68K/40 システム依存ファイル
        sh3/            SH3 プロセッサ依存ファイル
            ms7727cp01/          MS7727CP01 システム依存ファイル
            solution_engine/     Solution Engine システム依存ファイル
        sh1/            SH1 プロセッサ依存ファイル
            kz_sh1/             KZ-SH1-01 システム依存ファイル
            tokiwa_sh1/         SH1/CPUB システム依存ファイル
        h8/             H8 プロセッサ依存ファイル
            akih8_3048f/        AKI-H8/3048F システム依存ファイル
            akih8_3067f/        AKI-H8/3067F システム依存ファイル
        h8s/            H8S プロセッサ依存ファイル
            mispo_h8s/          MISPO H8S/2350 EVA システム依存ファイル
        arm7tdmi/       ARM7TDMI プロセッサ依存ファイル
            evaluator_7t/       Evaluator-7T システム依存ファイル
        v850/           V850 プロセッサ依存ファイル
            rtev850ema1cb/      RTE-V850E/MA1-CB システム依存ファイル
        m32r/           M32R プロセッサ依存ファイル
            m3a2131g50/         M3A-2131G50 システム依存ファイル
        microblaze/     MicroBlaze プロセッサ依存ファイル
            template/           最低限のシステム構成でのシステム依存ファイル
            insight_v2mb/       Insight VirtexII V2MB1000 システム依存ファイル
        tms320c54x/     TMS320C54x プロセッサ依存ファイル
            c5402dsk/           TMS320VC5402 DSK システム依存ファイル
        i386/           i386 プロセッサ依存ファイル
            pcat/               PC/AT互換機 システム依存ファイル
        mips3/          MIPS3 プロセッサ依存ファイル
            vr4131/             VR4131 システム依存ファイル
            vr5500/             VR5500 システム依存ファイル
        linux/          Linux上のシミュレーション環境依存ファイル
        windows/        Windows上のシミュレーション環境依存ファイル
    pdic/       PDIC（デバイスドライバのOS非依存部分）
        simple_sio/     簡易SIOドライバ（シリアルドライバが使用するもの）
    cfg/        カーネルコンフィギュレータ
    utils/      ユーティリティ
    sample/     サンプルプログラムと Makefile
    doc/        ドキュメント

    windev/     Windows サポートモジュール
    WINDOWS/    Windows上のサンプルプログラムとプロジェクトファイル
    C5402DSK/	TMS320VC5402 DSK用のサンプルプログラムとプロジェクトファイル

ターゲット非依存部（カーネルコンフィギュレータは除く）の各ファイルの概
要は次の通り．

    README		TOPPERS/FI4カーネルの簡単な紹介
    configure		コンフィギュレーションスクリプト

    include/
	itron.h		ITRON仕様共通規定に関連する定義
	kernel.h	μITRON4.0仕様に関連する定義
	kernel_debug.h	μITRON4.0仕様 デバッグ用インクルードファイル
	sil.h		システムインタフェースレイヤ（SIL）
	t_stddef.h	カーネル・アプリケーション 共通インクルードファイル
	t_config.h	ターゲット依存情報の定義
	t_syslog.h	システムログサービス関連の定義
	t_services.h	アプリケーション用 標準インクルードファイル
	s_services.h	デバイスドライバ用 標準インクルードファイル
	kernel_cfg.h	kernel_cfg.c用のインクルードファイル
	timer.h		システムクロックドライバ関連の定義
	serial.h	シリアルインタフェースドライバ関連の定義
	logtask.h	システムログタスク関連の定義
	linux_sigio.h	Linux用 ノンブロッキングI/Oサポート

    kernel/
	Makefile.kernel	カーネルのファイル構成の定義
	jsp_kernel.h	FI4カーネル用 標準インクルードファイル
	jsp_rename.def	カーネルの内部識別名のリネーム定義
	jsp_rename.h	カーネルの内部識別名のリネーム
	jsp_unrename.h	カーネルの内部識別名のリネーム解除
	check.h		エラーチェック用マクロ
	queue.h		ダブルリンクキューの構造と操作
	startup.c	カーネルの初期化処理
	banner.c	カーネルの起動メッセージの出力
	task.h		タスク操作ルーチン関連の定義
	task.c		タスク操作ルーチン
	wait.h		待ち状態操作ルーチン関連の定義
	wait.c		待ち状態操作ルーチン
	time_event.h	タイムイベント管理関連の定義
	time_event.c	タイムイベント管理
	syslog.h	システムログ機能関連の定義
	syslog.c	システムログ機能
	task_manage.c	タスク管理機能
	task_sync.c	タスク付属同期機能
	task_except.c	タスク例外処理機能
	semaphore.h	セマフォ機能関連の定義
	semaphore.c	セマフォ機能
	eventflag.h	イベントフラグ機能関連の定義
	eventflag.c	イベントフラグ機能
	dataqueue.h	データキュー機能関連の定義
	dataqueue.c	データキュー機能
	mailbox.h	メールボックス機能関連の定義
	mailbox.c	メールボックス機能
	mempfix.h	固定長メモリプール関連の定義
	mempfix.c	固定長メモリプール
	time_manage.c	システム時刻管理機能
	cyclic.h	周期ハンドラ機能関連の定義
	cyclic.c	周期ハンドラ機能
	sys_manage.c	システム管理機能
	interrupt.h	割込み管理機能関連の定義
	interrupt.c	割込み管理機能
	exception.h	CPU例外管理機能関連の定義
	exception.c	CPU例外管理機能

    systask/
	timer.c		システムクロックドライバ
	timer.cfg	システムクロックドライバの設定記述
	serial.c	シリアルインタフェースドライバ
	serial.cfg	シリアルインタフェースドライバの設定記述
	logtask.c	システムログタスク
	logtask.cfg	システムログタスクの設定記述
	linux_sigio.c		Linux用 ノンブロッキングI/Oサポート
	linux_sigio.cfg		Linux用 ノンブロッキングI/Oサポートの設定記述
	linux_serial.c		Linux用 疑似シリアルドライバ
	linux_serial.cfg	Linux用 疑似シリアルドライバの設定記述

    library/
	log_output.c	システムログ機能用ライブラリ関数（syslog_outputなど）
	strerror.c	itron_strerror関数
	t_perror.c	t_perror関数
	vasyslog.c	syslog関数

    utils/
	makedep		依存関係定義の生成
	genoffset	offset.h 生成プログラム
	gencheck	パラメータチェック用ファイルの生成
	genrename	内部シンボルリネーム定義の生成
	rename		内部シンボルのリネーム処理

    sample/
	Makefile	サンプルの Makefile
	Makefile.linux	サンプルの Makefile（Linux用）
	Makefile.h8s	サンプルの Makefile（H8S用）
	Makefile.microblaze	サンプルの Makefile（MicroBlaze用）
	sample1.cfg	サンプルプログラム(1)の設定記述
	sample1.h	サンプルプログラム(1)に関する定義
	sample1.c	サンプルプログラム(1)の本体

    doc/
	user.txt	TOPPERS/JSPカーネル ユーザズマニュアル
	gnu_install.txt	GNU開発環境構築マニュアル
	m68k.txt	M68040 ターゲット依存部マニュアル
	sh3.txt		SH3 ターゲット依存部マニュアル
	sh1.txt		SH1 ターゲット依存部マニュアル
	h8.txt		H8 ターゲット依存部マニュアル
	h8s.txt		H8S ターゲット依存部マニュアル
	arm7tdmi.txt	ARM7TDMI ターゲット依存部マニュアル
	v850.txt	V850 ターゲット依存部マニュアル
	m32r.txt	M32R ターゲット依存部マニュアル
	microblaze.txt	MicroBlaze ターゲット依存部マニュアル
	tsm320c54x.txt	TMS320C54x ターゲット依存部マニュアル
	i386.txt	i386 ターゲット依存部マニュアル
	mips3.txt	MIPS3 ターゲット依存部マニュアル
	linux.txt	Linux シミュレーション環境依存部マニュアル
	windows.txt	Windows シミュレーション環境依存部マニュアル
	config.txt	JSPカーネル ターゲット依存部 ポーティングガイド
	configurator.txt JSPカーネル コンフィギュレータ仕様
	design.txt	JSPカーネル 設計メモ

7.2 開発環境

FI4カーネルを用いたシステム構築には，以下のツールが必要である．

    ホスト環境用のツール
        標準規格に準拠したCコンパイラ，Cライブラリ
        C++コンパイラ，C++ライブラリ，STL
		動作確認: GNU C++ 2.95.3，3.2，3.3（Linux環境）
			  GNU C++ 3.2（Cygwin環境）
			  Visual C++ 6.0，.NET
        perl（動作確認は 5.6.1）
        GNU Make（動作確認は 3.79.1）

    クロス環境用のツール
        GNU開発環境
            BINUTILS（アセンブラ，リンカなど）
            GCC または GCC-CORE（Cコンパイラ）
            GDB（デバッガ）
        NEWLIB（標準Cライブラリ）

GNU開発環境をインストール方法については，「GNU開発環境構築マニュアル」
を用意しているので，それを参照するとよい．また，動作確認バージョンにつ
いては，ターゲット毎のマニュアルを参照すること．

ホスト環境用のCコンパイラとCライブラリは，クロス環境用のツールのインス
トールに必要になる．また，C++コンパイラ，C++ライブラリと STL（Standard
Template Library）は，カーネルのコンフィギュレーションツールのコンパイ
ルに必要である．クロス環境用のツールとコンフィギュレーションツールをバ
イナリで入手した場合には，これらのツールは必要ない．

クロス環境用の標準Cライブラリは，アプリケーションが標準Cライブラリを使
用しない場合には，必要ない．ただし，コンパイラが標準Cライブラリ関数
（memcpy，memsetなど）を呼び出すコードを生成する場合があり，その場合に
は標準Cライブラリが必要である．ないしは，生成したコードが呼び出す関数
のみを自分で用意してもよい．

以下では，これらのツールが用意できていることを前提に，UNIXマシン（動作
確認は Linux）上で構築手順を説明する．また以下の説明では，makeコマンド
が GNU Make であるものとする（FI4カーネルの Makefile は，GNU Make の拡
張機能を用いている）．

7.3 コンフィギュレーションツールの構築

カーネルを構築する前に，まず，コンフィギュレーションツールをコンパイル
する必要がある（コンフィギュレーションツールをバイナリで入手した場合に
は，このステップは必要ない）．

FI4カーネルのコンフィギュレーションツールは，コンフィギュレータ（cfgプ
ログラム）とパラメータチェックプログラム（chkプログラム）から構成され
る．コンフィギュレーションツールの使い方については，「7.9 コンフィギュ
レーションツールの使い方」を参照すること．

コンフィギュレーションツール（cfgプログラムとchkプログラム）は，cfgディ
レクトリに移動し，make dependで依存関係ファイル（Makefile.depend）を生
成した後，makeコマンドにより生成される．

    % cd cfg
    % make depend
    % make

7.4 サンプルプログラムの構築

次に，サンプルプログラムを構築する方法を説明する．

まず，サンプルプログラムのオブジェクトファイルを置くディレクトリを作成
し，コンフィギュレーションスクリプトを実行する．例えば，オブジェクトファ
イルを置くディレクトリを，FI4カーネルのソースファイルを展開したディレ
クトリの下のOBJという名称のディレクトリにする場合には，次のコマンドを
実行する（ディレクトリの場所は名称は任意に決めてよい）．

    % mkdir OBJ
    % cd OBJ
    % perl ../configure -C m68k -S dve68k

ここで，m68kはターゲットプロセッサ名，dve68kはターゲットシステム名であ
る．これらのコンフィギュレーションスクリプトのオプションについては，次
の節で説明する．

コンフィギュレーションスクリプトの実行により，カレントディレクトリには，
サンプルプログラムを構築するためのMakefile，サンプルプログラム用のコン
フィギュレーションファイル（sample1.cfg），サンプルプログラム本体
（sample1.hおよびsample1.c）が生成される．

コンフィギュレーションスクリプトの実行後，必要であればMakefileを修正す
る．Makefileの修正方法については，「7.7 Makefileの修正」を参照すること．

その後，make dependで依存関係ファイル（Makefile.depend）を生成した後，
makeコマンドによりサンプルプログラムのロードモジュール（jspまたは
jsp.exe）が生成できる．依存関係ファイルの生成には若干時間がかかる．

    % make depend
    % make

ここで構築したサンプルプログラム（sample1.h，sample1.c，sample1.cfg）
は，FI4カーネルの基本的な動作を確認するためのものである．このプログラ
ムの概要説明は，sample1.cの先頭のコメントにある．

7.5 アプリケーションとカーネルを別々に構築する方法

前節で説明した方法では，アプリケーションとカーネルを同時に生成するため，
オブジェクトファイルを置くディレクトリに非常に多くのファイルが作成され
て，扱いにくくなる．そこで，カーネルを修正する頻度が低い場合には，カー
ネルは事前に構築しておき，後でアプリケーションだけを構築する方法を用意
している．以下では，サンプルプログラムを構築を例に，その手順について説
明する．

まず，カーネルを構築するディレクトリを作成し，コンフィギュレーションス
クリプトを実行する．例えば，カーネルを構築するディレクトリを，FI4カー
ネルのソースファイルを展開したディレクトリの下のKERNELという名称のディ
レクトリにする場合には，次のコマンドを実行する（ディレクトリの場所は名
称は任意に決めてよい）．

    % mkdir KERNEL
    % cd KERNEL
    % perl ../configure -C m68k -S dve68k

これにより，カーネルを構築するディレクトリに，Makefile，sample1.cfg，
sample1.h，sample1.cが生成されるが，Makefile以外は使用しない．

make dependで依存関係ファイル（Makefile.depend）を生成した後，make
libkernel.aによりカーネルライブラリ（libkernel.a）が生成できる．

    % make depend
    % make libkernel.a

次に，アプリケーションを構築するディレクトリを作成し，コンフィギュレー
ションスクリプトを実行する．例えば，アプリケーションを構築するディレク
トリを，FI4カーネルのソースファイルを展開したディレクトリの下のAPLとい
う名称のディレクトリにする場合には，次のコマンドを実行する（ディレクト
リの場所は名称は任意に決めてよい）．

   % cd ..
   % mkdir APL
   % cd APL
   % perl ../configure -C m68k -S dve68k -L ../KERNEL

ここで-Lオプションには，カーネルを構築したディレクトリのパスを指定する．

最後に，make dependで依存関係ファイル（Makefile.depend）を生成した後，
makeコマンドによりサンプルプログラムのロードモジュール（jspまたは
jsp.exe）が生成できる．

    % make depend
    % make

この手順では，アプリケーション構築時にはカーネルの再構築が必要かチェッ
クしないため，カーネルのソースコードを修正した場合には，カーネルを構築
したディレクトリでmake libkernel.aを再実行する必要がある．また，アプリ
ケーション構築時にカーネルライブラリが更新されたかチェックしないため，
アプリケーションを構築したディレクトリで，ロードモジュールを削除した後
にmakeを再実行する必要がある．

以上では，カーネルとアプリケーションを別々のディレクトリで構築したが，
-Lオプションにカレントディレクトリ（"."）を指定することで，同じディレ
クトリで（別々に）構築することもできる．具体的には，次の手順となる．

    % mkdir OBJ
    % cd OBJ
    % perl ../configure -C m68k -S dve68k -L .
    % make depend
    % make libkernel.a
    % make cleankernel
    % make

ここで，make cleankernelは，カーネルライブラリを生成するための中間ファ
イルを削除するものである．この手順では，make dependによりカーネルライ
ブラリに関する依存関係を生成しないため，カーネルのソースコードを修正し
た場合には，必ずmake cleankernel（または，make clean）してから，make
libkernel.aする必要があるので注意すること．さらに，ロードモジュールを
削除した後にmakeを再実行する必要があるのは，前の場合と同様である．

7.6 コンフィギュレーションスクリプトの使い方

コンフィギュレーションスクリプトは，FI4カーネルおよびアプリケーション
プログラムを構築するために必要な基本的なコンフィギュレーションを行うた
めのプログラムである．FI4カーネルを用いてアプリケーションを作成する場
合には，まずオブジェクトファイルを置くディレクトリを作成し，そのディレ
クトリでコンフィギュレーションスクリプトを実行する．オブジェクトファイ
ルを置くディレクトリの場所や名称は，任意に決めてよい．

コンフィギュレーションスクリプトに対するオプションは次の通り．

    -C <プロセッサ名>
	ターゲットプロセッサ名またはシミュレーション環境名を，configディ
	レクトリの下のディレクトリ名称で指定する（必須）．

    -S <システム名>
	ターゲットシステム名を，configの下のプロセッサのディレクトリの
	下のディレクトリ名称で指定する．シミュレーション環境の場合には，
	指定する必要がない．

    -T <開発環境名>
	開発環境名を，configの下のディレクトリ名称の後半の名称で指定す
	る．GNU開発環境を用いる場合には，指定する必要がない．

    -A <アプリケーションプログラム名>
	アプリケーションプログラムの名称を指定する．省略した場合には，
	標準のサンプルプログラム（sample1）となる．

    -U <オブジェクトファイル名>
	アプリケーションプログラムのメインのオブジェクトファイル（-A 
	で指定したアプリケーションプログラム名に".o"を付加したもの）以
	外に，リンクすべきオブジェクトファイルの名称を，".o"を付加した
	形で指定する．""で囲むことによって，複数のファイルを指定するこ
	とも可能である（-U オプションを複数使ってはならない）．

    -L <カーネルライブラリのディレクトリ名>
	事前に構築したカーネルを用いて，アプリケーションのみを構築する
	場合には，このオプションにカーネルライブラリ（libkernel.a）の
	置かれたディレクトリ名を指定する．このオプションの使用方法につ
	いては，「7.5 アプリケーションとカーネルを別々に構築する方法」
	を参照すること．

    -D <FI4カーネルソースディレクトリ名>
	FI4カーネルのソースコードを置いたディレクトリ名を指定する．省
	略した場合には，configureの置かれているディレクトリとなる．

コンフィギュレーションスクリプトが行う処理は次の通りである．

(1) Makefileの生成

sampleディレクトリから適切なMakefileを選択し，必要な箇所を書き換えて，
Makefileを生成する．

(2) サンプルプログラムの生成

指定したアプリケーションプログラムがsampleディレクトリにある場合，適切
なサンプルプログラムのソースファイルを選択し，必要な箇所を書き換えて，
サンプルプログラムのソースファイル（例えば，sample1.h，sample1.c，
sample1.cfg）を生成する．

7.7 Makefileの修正

FI4カーネルの実行環境によっては，コンフィギュレーションスクリプトが生
成したMakefileを修正することが必要になる．ここでは，Makefileの中で，修
正が必要となる可能性の高い箇所について説明する．

なお，Makefileを修正した後にコンフィギュレーションスクリプトを再実行す
ると，修正したMakefileが上書きされてしまうので注意すること（古いものが
Makefile.bakに保存される）．

(A) ターゲット名の定義

CPUはターゲットプロセッサ名，SYSはターゲットシステム名，TOOLは開発環境
名に定義する．これらの定義は，コンフィギュレーションスクリプトが行う．

(B) オブジェクトファイルの拡張子の設定

Cygwin環境でコンパイルする時には，OBJEXTを"exe"に定義する必要がある．
これは，Cygwin環境では，オブジェクトプログラムに拡張子"exe"が付加され
るのに対応するためのものである．Cygwin環境であることを判定できれば，コ
ンフィギュレーションスクリプトがこの定義を行う．

(C) 実行環境の定義（ターゲット依存）

ターゲットによっては，実行環境に対応してターゲット依存部のコードを差し
換える場合がある．これを可能にするために，実行環境の名称をDBGENVに定義
している．標準では，GDBスタブを用いることを想定して，これをGNU_STUBに
定義しているが，ターゲット依存の定義を入れたMakefile.configで上書きさ
れる場合もある．どのターゲットがどの実行環境に対応しているかは，ターゲッ
ト毎のマニュアルを参照すること．

(D) カーネルライブラリのディレクトリ名の定義

KERNEL_LIBには，カーネルライブラリの置かれたディレクトリ名を定義する．
この定義は，通常はコンフィギュレーションスクリプトが行うが，事後に
KERNEL_LIBの定義を変更してもかまわない．

(E) 共通コンパイルオプションの定義

全体に共通するコンパイルオプションの追加が必要な場合には，下の変数の定
義を変更する．そのコンパイルオプションが，特定のターゲットで常に必要な
場合には，ターゲット依存の定義を入れたMakefile.configを修正すべきであ
る．追加の可能性のあるコンパイルオプションについては，「7.8 コンパイル
オプション」を参照のこと．

    CDEFS	-D オプションを記述する．
    INCLUDES	-I オプションを記述する．
    COPTS	コンパイラに対するその他のオプションを記述する．
    LDFLAGS	リンカに対するオプションを記述する．
    LIBS	ライブラリリンクのためのオプションを記述する．

(F) アプリケーションプログラムに関する定義

アプリケーションプログラムが一つのCソースファイル（*.c）のみで構成され
ている場合には，UNAMEにそのファイル名を定義すればよい．アプリケーショ
ンプログラムが複数のソースファイルで構成される場合には，UNAMEにそのア
プリケーション名を定義し，オブジェクトファイル名をUTASK_ASMOBJSおよび
UTASK_COBJSに列挙する．いずれの場合にも，コンフィギュレーションファイ
ルは，UNAMEに定義した名前に拡張子"cfg"を付加した名前とする．

ソースファイルをコンパイルするのとは別のディレクトリに置く場合には，
UTASK_DIRSにそのディレクトリを追加する．また，アプリケーションのコンパ
イルに必要なコンパイルオプションや，アプリケーションがライブラリを必要
とする場合には，UTASK_CFLAGSおよびUTASK_LIBS に定義する．

(G) オブジェクトファイル名の定義

オブジェクトファイル名をOBJNAMEに定義する．デフォルトはjspである．

(H) ターゲットファイルの定義

ロードモジュールの形式を指定する．具体的には，ELF形式の時は$(OBJFILE) 
または$(OBJNAME).out（PARTNER-J環境の時），バイナリ形式の時は
$(OBJNAME).bin，モトローラ S形式の時は$(OBJNAME).srecを指定する．
$(OBJFILE) は，Cygwin環境でOBJEXTを"exe"に定義した時には$(OBJNAME).exe，
そうでない場合には$(OBJNAME)となる．

(I) カーネルのコンフィギュレーションファイルの生成

ソフトウェア部品のコンフィギュレータを追加する場合には，この規則を修正
することが必要である．

7.8 コンパイルオプション

FI4カーネルのコード中には，assertマクロが使われている．assertマクロは，
NDEBUGを定義することで，オブジェクトコード中から消すことができる．カー
ネルのデバッグが終了すれば，CDEFSに-DNDEBUGを指定してコンパイルした方
が効率がよくなる．

また，システムログ機能を取り外すためのOMIT_SYSLOGを用意している．詳し
くは，「4.8 システムログ機能の設定方法」を参照すること．

7.9 コンフィギュレーションツールの使い方

以下では，cfgプログラムとchkプログラムのオプションについて説明する．こ
れらのプログラムによるコンフィギュレーション手順については，「2.10 静
的APIとコンフィギュレータ」を参照すること．

cfgプログラムとchkプログラムに共通のオプションは次の通り．

    -cpu <プロセッサ名>
	ターゲットプロセッサ名を指定する．

    -system <システム名>
	ターゲットシステム名を指定する．

    -h, --help
	ヘルプメッセージを表示する．

    -v
	処理の途中結果を表示する．

    -le, --english
	メッセージを英語で表示する（デフォルト）．

    -lj, --japanese
	メッセージを日本語で表示する．

cfgプログラムに対するオプションは次の通り．

    -s, --source <ファイル名>
	<ファイル名>で指定されたシステムコンフィギュレーションファイル
	（C言語のプリプロセッサで処理したもの）を読み込む．<ファイル名>
	を省略した場合は，システムコンフィギュレーションファイルを標準
	入力から読み込む（オプション自身を省略してはならない）．

    -c, --check
	静的APIのパラメータチェックに用いるファイルをkernel_chk.cに生
	成する（デフォルトでは生成しない）．

    -obj, --dump-object <ファイル名>
	静的APIの解析内容を含むオブジェクト定義ファイルを，<ファイル名>
	で指定されたファイルに生成する．<ファイル名>を省略した場合は，
	kernel_obj.datに生成する．

    -z, --nonzero
	_ZEROマクロの生成を抑止する．

chkプログラムに対するオプションは次の通り．

    -m, --module <モジュール記述>
	チェックするロードモジュールを指定する．標準のchkプログラムは，
	ロードモジュールのシンボルファイル（GNU BINUTILSのnmが出力する
	形式）とモトローラSレコードファイルを読み込んでパラメータチェッ
	クを行なう．この場合，<モジュール記述>には，シンボルファイルと
	Sレコードファイルの2つを","で区切って指定する．

    -cs, --script <ファイル名>
	<ファイル名>で指定されたチェックファイルを用いてチェックする．
	チェックファイルとは，cfgプログラムが生成したkernel_chk.cを，
	コンパイラおよび utils/gencheck により加工したファイルのことで
	ある．このオプションを省略した場合，いくつかのチェックが行われ
	なくなる．オプションを指定した場合には，<ファイル名>は省略でき
	ない．

    -obj, --load-object <ファイル名>
	静的APIの解析内容を含むオブジェクト定義ファイルを，<ファイル名>
	で指定されたファイルから読み込む．<ファイル名>を省略した場合は，
	kernel_obj.datから読み込む．

    -cl <エラーレベル>
	エラー検出レベルを変更する．レベルはLAZY（重大なエラーのみ検
	出），STANDARD（ITRON仕様の範囲のみで検出），TOPPERS（FI4カー
	ネルの制限違反まで検出），RESTRICTED（すべてのエラーを検出）の
	4種類のうちから選択する（デフォルトはRESTRICTED）．

7.10 リンカスクリプトとメモリ領域

FI4カーネルのリンク方法は，ターゲット依存のリンカスクリプト（*.ld）に
記述されている．サンプルプログラムの Makefile では，ターゲット依存の定
義を入れた Makefile.config の中で LDSCRIPT を定義すると，定義した名前
のファイルをリンカスクリプトに用いる．

FI4カーネル動作時には，以下のメモリ領域が必要になる．

(a) コード領域

カーネルおよびアプリケーションのプログラムおよび定数データが置かれる領
域．ROM上に置くことも可能である．先頭アドレスを，カーネルをリンクする
際の -Ttext オプションで指定する．サンプルプログラムの Makefile では，
ターゲット依存の定義を入れた Makefile.config の中で TEXT_START_ADDRESS 
を定義すると，リンク時に -Ttext オプションが付加される．

(b) データ領域

カーネルおよびアプリケーションの使用するデータ領域．固定的なデータ領域
と，sbrk関数によって取られるヒープ領域からなる．カーネルはヒープ領域を
使用しない．先頭アドレスを，カーネルをリンクする際の -Tdata オプション
で指定する．サンプルプログラムの Makefile では，ターゲット依存の定義を
入れた Makefile.config の中で DATA_START_ADDRESS を定義すると，リンク
時に -Tdata オプションが付加される．

(c) 非タスクコンテキスト用のスタック領域

割込みハンドラなどの非タスクコンテキストが使用するスタック領域．領域の
設定方法はターゲット依存であるが，通常は，ターゲットシステム依存のイン
クルードファイル（sys_config.h）でスタックの初期値を定義し，ターゲット
プロセッサ依存のスタートアップモジュール（start.S）中で初期化される．

7.11 他のターゲットへのポーティング

FI4カーネルを他のターゲットへポーティングするために必要な作業は，カー
ネル自身のポーティング，システムサービスのポーティング，開発環境の構築
と標準の開発環境との差異の吸収などからなる．詳しくは，「FI4カーネル タ
ーゲット依存部 ポーティングガイド」（config.txt）を参照すること．

7.12 カーネルの内部識別子のリネーム

μITRON4.0仕様は，カーネルの内部識別子を_kernel_または_KERNEL_で始める
ことを要求している．ところが，カーネルのソースコード中で直接このような
識別子を用いると，識別子の長さが長くなり，可読性を損なう．そこでFI4カー
ネルでは，xxxxxというカーネルの内部識別子を_kernel_xxxxxにリネームする
仕組みを入れている．

ところが，この仕組みにより，デバッグ作業が非効率になるケースが考えられ
る．具体的には，ソースコード中の識別子がオブジェクトコード中の識別子と
一致しないために，ソースコード中の変数を指定してその値を読んだり，関数
を指定してそこにブレークポイントを置くといったことができない．

この問題を解決するために，FI4カーネルでは，ソースコード中の必要な識別
子をリネームするためのユーティリティ（utils/rename）を用意している．
renameユーティリティに，リネーム定義ファイル（xxx_rename.def）のプリ
フィックス（xxxの部分）と，リネームしたいファイルリストを与えると，リ
ネーム処理を行なう．例えば，kernelディレクトリのすべてのファイルに対し
て，カーネルの内部識別名をリネームするには，次のコマンドを用いればよい．

    % cd kernel
    % ../utils/rename jsp *


８．その他

8.1 ウェブサイト

TOPPERSプロジェクトおよびFI4カーネルのためのウェブサイトを，以下のURL
に用意している．

	http://www.toppers.jp/

配付キットの最新版は，このウェブサイトからダウンロードすることができる．
また，後述のメーリングリストのアーカイブなども，このウェブサイトで閲覧
することができる．

8.2 利用条件・著作権

FI4カーネルの利用条件は，各ファイルの先頭に明示されている（このドキュ
メントの先頭にもついている）．著作権は，各ファイルの先頭に表示されてい
る著作権者が保有している．

利用条件の (3) の (b) において，利用の形態をTOPPERSプロジェクトに報告
する方法としては，FI4カーネルを利用した製品の種別と名称，利用したFI4カー
ネルの構成（どのターゲット依存部を用いたか）を，次のアドレスへメールで
連絡する方法を標準とする．FI4カーネルを製品以外に利用した場合には，そ
れに準じる情報を報告するものとする．

	report@toppers.jp

またその際に，FI4カーネルを使用してのコメントやご意見もいただけると幸
いである．この方法での報告が難しい場合には，別途相談されたい．

8.3 保証・サポート・適用性

FI4カーネルは無保証で提供されているものである．開発者は，その適用可能
性も含めて，いかなる保証も行わない．また，サポートの約束もしていない．
質問がある場合は，後述のメーリングリストを利用していただけると幸いであ
る．

FI4カーネルは研究・教育に利用することを一義的な目的として開発されてい
るため，実装にあたっては，実行性能よりも可読性や保守性を重視している面
がある．そのため，メーカ製の同等のソフトウェアと比べて，性能的には劣る
かもしれない．また，製品化されているITRON仕様OSと比べると，テストは不
十分である．

8.4 メーリングリスト

FI4カーネルのユーザに対する情報提供およびユーザ相互間の情報交換を容易
にするために，TOPPERSユーザズメーリングリストを用意している．このメー
リングリストには，誰でも自由にメールを送付することができる．また，送付
されたメールは，誰でも自由にウェブサイトで読むことができる．FI4カーネ
ルにバグや問題点を発見した場合には，このメーリングリストに報告して欲し
い．

メーリングリストへのメールの送付先は次の通り．

	users@toppers.jp

メーリングリストにバグや問題点などを報告する場合には，必要に応じて，次
の情報を知らせて欲しい．

    ターゲットに関する情報
	・ターゲットプロセッサの種類
	・ターゲットボードの種類

    ホストに関する情報
	・OSのバージョン（サービスパックの適用状況も）
	・コンパイラなどの開発環境のバージョン（Cygwinのバージョンも）

このメーリングリストへの登録を希望する場合は，まず，
users-ctl@toppers.jp 宛てに，本文に

	subscribe あなたの名前
	例: subscribe Hiroaki Takada

と書いたメールを送付する（上記のコマンド中には半角英文字のみを使うこと）．
折り返し，登録確認のためのメールが送られてくるので，その指示に従って登
録する．

8.5 ITRON Club

仕事・勉強・趣味を問わず ITRON仕様および ITRONプロジェクトに興味を持つ
人のための情報交換・議論の場として，ITRON Club メーリングリストを用意
している．このメーリングリストには，ITRON に興味を持っている人なら誰で
も参加できる．また，このメーリングリストに送付されたメールは，誰でも自
由にウェブサイトで読むことができる．

このメーリングリストへの登録を希望する場合は，まず，
itron-club-ctl@ertl.jp 宛てに，本文に

	subscribe あなたの名前
	例: subscribe Hiroaki Takada

と書いたメールを送付する（上記のコマンド中には半角英文字のみを使うこと）．
折り返し，登録確認のためのメールが送られてくるので，その指示に従って登
録する．

8.6 TOPPERSプロジェクトへの参加

TOPPERSプロジェクトでは，ソフトウェア開発に参加／貢献してくださる方を
求めている．人的な貢献，金銭的な貢献ともに歓迎する．TOPPERSプロジェク
トへの参加方法については，TOPPERSプロジェクトのウェブサイトを参照する
こと．


９．リファレンス

9.1 サービスコール一覧

(1) タスク管理機能

	ER ercd = act_tsk(ID tskid);
	ER ercd = iact_tsk(ID tskid);
	ER_UINT actcnt = can_act(ID tskid);
	     void ext_tsk();
	ER ercd = ter_tsk(ID tskid);
	ER ercd = chg_pri(ID tskid, PRI tskpri);
	ER ercd = get_pri(ID tskid, PRI *p_tskpri);

(2) タスク付属同期機能

	ER ercd = slp_tsk();
	ER ercd = tslp_tsk(TMO tmout);
	ER ercd = wup_tsk(ID tskid);
	ER ercd = iwup_tsk(ID tskid);
	ER_UINT wupcnt = can_wup(ID tskid);
	ER ercd = rel_wai(ID tskid);
	ER ercd = irel_wai(ID tskid);
	ER ercd = sus_tsk(ID tskid);
	ER ercd = rsm_tsk(ID tskid);
	ER ercd = frsm_tsk(ID tskid);
	ER ercd = dly_tsk(RELTIM dlytim);

(3) タスク例外処理機能

	ER ercd = ras_tex(ID tskid, TEXPTN rasptn);
	ER ercd = iras_tex(ID tskid, TEXPTN rasptn);
	ER ercd = dis_tex();
	ER ercd = ena_tex();
	BOOL state = sns_tex();

(4) 同期・通信機能

	ER ercd = sig_sem(ID semid);
	ER ercd = isig_sem(ID semid);
	ER ercd = wai_sem(ID semid);
	ER ercd = pol_sem(ID semid);
	ER ercd = twai_sem(ID semid, TMO tmout);

	ER ercd = set_flg(ID flgid, FLGPTN setptn);
	ER ercd = iset_flg(ID flgid, FLGPTN setptn);
	ER ercd = clr_flg(ID flgid, FLGPTN clrptn);
	ER ercd = wai_flg(ID flgid, FLGPTN waiptn,
			MODE wfmode, FLGPTN *p_flgptn);
	ER ercd = pol_flg(ID flgid, FLGPTN waiptn,
			MODE wfmode, FLGPTN *p_flgptn);
	ER ercd = twai_flg(ID flgid, FLGPTN waiptn,
			MODE wfmode, FLGPTN *p_flgptn, TMO tmout);

	ER ercd = snd_dtq(ID dtqid, VP_INT data);
	ER ercd = psnd_dtq(ID dtqid, VP_INT data);
	ER ercd = ipsnd_dtq(ID dtqid, VP_INT data);
	ER ercd = tsnd_dtq(ID dtqid, VP_INT data, TMO tmout);
	ER ercd = fsnd_dtq(ID dtqid, VP_INT data);
	ER ercd = ifsnd_dtq(ID dtqid, VP_INT data);
	ER ercd = rcv_dtq(ID dtqid, VP_INT *p_data);
	ER ercd = prcv_dtq(ID dtqid, VP_INT *p_data);
	ER ercd = trcv_dtq(ID dtqid, VP_INT *p_data, TMO tmout);

	ER ercd = snd_mbx(ID mbxid, T_MSG *pk_msg);
	ER ercd = rcv_mbx(ID mbxid, T_MSG **ppk_msg);
	ER ercd = prcv_mbx(ID mbxid, T_MSG **ppk_msg);
	ER ercd = trcv_mbx(ID mbxid, T_MSG **ppk_msg, TMO tmout);

(5) メモリプール管理機能

	ER ercd = get_mpf(ID mpfid, VP *p_blk);
	ER ercd = pget_mpf(ID mpfid, VP *p_blk);
	ER ercd = tget_mpf(ID mpfid, VP *p_blk, TMO tmout);
	ER ercd = rel_mpf(ID mpfid, VP blk);

(6) 時間管理機能

	ER ercd = set_tim(SYSTIM *p_systim);
	ER ercd = get_tim(SYSTIM *p_systim);
	ER ercd = isig_tim();

	ER ercd = sta_cyc(ID cycid);
	ER ercd = stp_cyc(ID cycid);

(7) システム状態管理機能

	ER ercd = rot_rdq(PRI tskpri);
	ER ercd = irot_rdq(PRI tskpri);
	ER ercd = get_tid(ID *p_tskid);
	ER ercd = iget_tid(ID *p_tskid);
	ER ercd = loc_cpu();
	ER ercd = iloc_cpu();
	ER ercd = unl_cpu();
	ER ercd = iunl_cpu();
	ER ercd = dis_dsp();
	ER ercd = ena_dsp();
	BOOL state = sns_ctx();
	BOOL state = sns_loc();
	BOOL state = sns_dsp();
	BOOL state = sns_dpn();
	BOOL state = vsns_ini();

(8) 割込み管理機能

	ER ercd = dis_int(INTNO intno);
	ER ercd = ena_int(INTNO intno);
	ER ercd = chg_ixx(IXXXX ixxxx);
	ER ercd = get_ixx(IXXXX *p_ixxxx);
	※ xx，xxxx，XXXX はターゲット毎に定められる．

(9) CPU例外発生時のシステム状態参照

	BOOL state = vxsns_ctx(VP p_excinf);
	BOOL state = vxsns_loc(VP p_excinf);
	BOOL state = vxsns_dsp(VP p_excinf);
	BOOL state = vxsns_dpn(VP p_excinf);
	BOOL state = vxsns_tex(VP p_excinf);

(10) 性能評価用システム時刻参照機能

	ER ercd = vxget_tim(SYSUTIM *p_sysutim);

9.2 静的API一覧

    CRE_TSK(tskid, { ATR tskatr, VP_INT exinf, FP task,
				PRI itskpri, SIZE stksz, VP stk });
    DEF_TEX(ID tskid, { ATR texatr, FP texrtn });
    CRE_SEM(ID semid, { ATR sematr, UINT isemcnt, UINT maxsem });
    CRE_FLG(ID flgid, { ATR flgatr, FLGPTN iflgptn });
    CRE_DTQ(ID dtqid, { ATR dtqatr, UINT dtqcnt, VP dtq });
    CRE_MBX(ID mbxid, { ATR mbxatr, PRI maxmpri, VP mprihd });
    CRE_MPF (ID mpfid, { ATR mpfatr, UINT blkcnt, UINT blksz, VP mpf } ) ;
    CRE_CYC (ID cycid, { ATR cycatr, VP_INT exinf, FP cychdr,
				RELTIM cyctim, RELTIM cycphs } ) ;
    DEF_INH(INHNO inhno, { ATR inhatr, FP inthdr });
    DEF_EXC(EXCNO excno, { ATR excatr, FP exchdr });
    ATT_INI({ ATR iniatr, VP_INT exinf, FP inirtn });
    VATT_TER({ ATR teratr, VP_INT exinf, FP terrtn });

    VAID_TSK(num);
    VRID_TSK(tskid);
    VAID_SEM(num);
    VRID_SEM(semid);
    VAID_FLG(num);
    VRID_FLG(flgid);
    VAID_MBX(num);
    VRID_MBX(mbxid);
    VAID_MPF(num);
    VRID_MPF(mpfid);
    VAID_MPL(num);
    VRID_MPL(mplid);
    VAID_MTX(num);
    VRID_MTX(mtxid);
    VAID_MBF(num);
    VRID_MBF(mbfid);
    VAID_POR(num);
    VRID_POR(porid);
    VAID_CYC(num);
    VRID_CYC(cycid);
    VAID_ALM(num);
    VRID_ALM(almid);
    VAID_ISR(num);
    VRID_ISR(isrid);

9.3 メインエラーコード一覧（FI4カーネルが返すもののみ）

    E_PAR	-17		パラメターエラー
    E_ID	-18		不正ID番号
    E_CTX	-25		コンテキストエラー
    E_ILUSE	-28		サービスコール不正使用
    E_OBJ	-41		オブジェクト状態エラー
    E_QOVR	-43		キューイングオーバーフロー
    E_RLWAI	-49		待ち状態の強制解除
    E_TMOUT	-50		ポーリング失敗またはタイムアウト
    E_NOMEM
    E_NOID

9.4 バージョン履歴

    2003年11月30日	Release 1.0		最初のリリース(IPA前期検収版)

以上
